%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 

\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}

\usepackage[tikz]{bclogo}
\auteur{N. Périn \& V. Ledda}
\ladate{0.99}
\reference{Math 9\\EC 1}
\titre{Sortie nocturne}

\motsclefs{Méthode des moindres carrés, DAEU, Math 9}

\begin{document}

Comment a évolué sur les 40 dernières années le pourcentage de français qui sortent au moins une
fois par semaine? Donner une estimation de ce
pourcentage pour 2014.

\vspace{5cm}
\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bclampe]{Méthodologie}
  \begin{itemize}
  \item \includegraphics[width=12mm]{server-web} Récupérer les données
    sur internet;
  \item Représenter la série statistique obtenue à l'aide d'un tableur;
  \item Répondre aux deux questions.
  \end{itemize}
\end{bclogo}
%https://openclipart.org/detail/171424/server---web-by-cyberscooty-171424
\pagebreak

\begin{exercice}
  On a relevé le temps d'attente aux caisses d'une foire en fonction du nombre de visiteurs:

  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{|*6{c|}}\hline
      Nombre de visiteurs&
      200&
      250&
      300&
      350&
      400\\\hline
      Temps d'attente en minutes&
      10&
      12&
      15&
      24&
      26\\\hline

    \end{tabular}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
  \item Un ajustement affine est-il envisageable?
  \item Déterminer, par la méthode des moindres carrées, l'équation de la droite qui ajuste le temps d'attente en fonction du nombre de visiteurs.
  \item  Combien de temps risque-t-on d'attendre s'il y a 375 visiteurs ?
  \end{enumerate}




  \begin{sol}



    \begin{enumerate}
    \item En plaçant les points sur un graphique, on remarque qu'un  ajustement affine est envisageable.
    \item  Moyenne des visiteurs: 300.\\
      Moyenne des temps d'attente: 17,4 min\\
      Variance des visiteurs: 5 000 unités\\
      Covariance des  visiteurs et des temps d'attente: 440 unités\\
      La pente de la  droite des moindres carrés est donnée par le quotient de la covariance et de la variance des visiteurs: soit 0,088.

      L’équation de la droite s’écrit:

      \begin{equation*}
        y=ax+b
      \end{equation*}
  Reste à calculer $b$.  Or on
      sait que le point moyen appartient à cette droite donc si
      $x=300$, $y=17,4$
      On en déduit que $b=-9$.

      Par conséquent, l’équation de la droite des moindres carrés qui
      fournit le temps d'attente en fonction du nombre de visiteurs
      est: 


      \begin{equation*}
        y=0,088x-9
      \end{equation*}


    \item On remplace $x$  par 375 dans cette équation et on trouve y=24.  On  risque d'attendre 24 min.
    \end{enumerate}

  \end{sol}
\end{exercice}




\begin{exercice}
  On donne dans le tableau ci-dessous, le bénéfice annuel d'une entreprise en
milliers d'euros sur la période 2000-2009.


\begin{tabular}[h]{*{11}{|c}|}
\hline
Année&2000&2001&2002&2003&2004&2005&2006&2007&2008&2009\\\hline
Bénéfice&1050&1072&1116&        1095&   1291&   1364&   1400&   1315&   1400&   1380\\\hline
\end{tabular}



Donner une estimation du bénéfice pour l'année 2010.


\begin{sol}


$\quad$
  
\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{eval_ec1_12042012_cor_fig2}
\end{center}



Pour l'année 2010, on peut estimer que le bénéfice sera de:
$43,93\times 2010-86\,816,07\simeq 1\,483,23$ milliers d'euros.
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Dans un carnet de santé, on peut lire la  masse  moyenne d'un enfant de la naissance à 7 ans:

  \begin{tabular}[h]{|*6{c|}}
    \hline
    Âge en années&0&1&2&4&7\\\hline
Masse en kg&3,5&7&10,5&14&20\\\hline
  \end{tabular}

  \begin{enumerate}
  \item Représenter le nuage de points de cette série ; masse en fonction de l'âge.
  \item Trouver l'équation de la droite d'ajustement de la masse par l'âge grâce à la méthode des moindres carrés. On donnera les coefficients à 0,001 près.
  \item Donner une valeur approchée de la masse moyenne d'un enfant de
    6~ans.
  \end{enumerate}


  \begin{sol}
$\quad$


    \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{eval_ec1_30042012_cor_fig3}
    \end{center}
  \end{sol}
 
\end{exercice}

\begin{exercice}
 
Lors d'une période de sécheresse, un agriculteur relève la quantité totale d'eau utilisée (en mètres cubes)  par son exploitation agricole:

\begin{tabular}[h]{|*6{c|}}
\hline
  Nombre de jours écoulés&1&3&5&8&10\\\hline
Volume utilisé &2,25&5,3&8,5&15&20\\\hline
\end{tabular}



\begin{enumerate}
\item Représenter cette série statistique.
\item  Donner l'équation de la droite qui ajuste le volume utilisé en
  fonction du nombre de jours écoulés, par la méthode des moindres
  carrés.
\item  Quel sera le volume utilisé pour 12 jours?
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
\item 
\item $V=1,97N-0,45$
  
\item On peut estimer qu'on utilisera 23,19 litres pour 12 jours.
\end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}
\pagebreak
\begin{center}
  \textbf{Éléments de réponse}
\end{center}


\section*{La réponse au problème}
\label{sec:la-reponse-au}


Sur le site \href{http://www.data.gouv.fr/fr}{data.gouv.fr}, saisissez
<<sorties nocturnes>> dans le
champ de saisie du moteur de recherche interne.


\begin{center}
  \includegraphics[width=15cm]{sorties_nocturnes}
\end{center}

Téléchargez le jeu de données <<Sorties nocturnes. Évolution 1973-2008>>



On représente graphiquement les données suivantes:

\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{|*6{c|}}
    \hline
    \multicolumn{6}{|c|}{SORTENT LE SOIR AU MOINS UNE FOIS PAR SEMAINE, 1973-2008}\\\hline				
    Sur 100 Français de 15 ans et plus&	1973&	1981&	1988&	1997	&2008\\\hline
    ENSEMBLE&	31&	34&	37&	39&	37\\\hline
  \end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
  \includegraphics[width=15cm]{sorties_nocturnes_fig1}
\end{center}

Ajouter une droite de tendance:

\begin{center}
  \includegraphics[width=15cm]{sorties_nocturnes_fig2}
\end{center}


Le logiciel estime que la relation entre <<le nombre de français qui
sortent au moins une fois par semaine>> est l'année est:

\begin{equation*}
  N=0,186a-334,943
\end{equation*}

On peut donc estimer que le nombre de français qui
sortent au moins une fois par semaine sera en 2014 d'environ
40. ($0,186\times2014-334,943\simeq 40$)

\section*{La méthode des moindres carrés}
\label{sec:la-methode-des}


Nous allons maintenant décrire la méthode qui permet au logiciel de
donner l'équation de la droite de tendance.

\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{|*6{c|}}
    \hline
   $a$&	1973&	1981&	1988&	1997	&2008\\\hline
    $N$&	31&	34&	37&	39&	37\\\hline
  \end{tabular}
\end{center}

On cherche la pente de la droite passant par le point moyen qui
minimise la somme des carrés des écarts.


\begin{equation*}
  \overline{a}=\frac{1}{5}(1973+1981+1988+1997+2008)=1989,4
\end{equation*}

\begin{equation*}
   \overline{N}=\frac{1}{5}(31+34+37+39+37)=35,6
\end{equation*}

La droite de pente $p$ qui passe par le point de coordonnées
$(\overline{a};\overline{N})$ a pour équation:



\[N=p(a-\overline{a})+\overline{N}\]


\begin{center}
  {\small \begin{tabular}[h]{|*6{c|}}
    \hline
   $a$&	1973&	1981&	1988&	1997	&2008\\\hline
    $N$&	31&	34&	37&	39&	37\\\hline\hline
    $a-\overline{a}$&-16,4&	-8,4&	-1,4&	7,6&	18,6\\\hline\hline

 $p(a-\overline{a})+\overline{N}$&$-16,4p+35,6$&$-8,4p+35,6$	&$-1,4p+35,6$&$7,6p+35,6$	&$18,6p+35,6$\\\hline
$\delta=(p(a-\overline{a})+\overline{N})-N$&$-16,4p+4,6$&$-8,4p+1,6$	&$-1,4p-1,4$&$7,6p-3,4$	&$18,6p-1,4$\\\hline
$\delta^2$&$(4,6-16,4p)^2$&$(1,6-8,4p)^2$
&$(-1,4-1,4p)^2$&$(-3,4+7,6p)^2$	&$(-1,4+18,6p)^2$\\\hline
  \end{tabular}}
\end{center}


La droite des moindres carrés est la droite qui minimise la somme des
valeurs de $\delta^2$.


\begin{eqnarray*}
  f(p)=(4,6-16,4p)^2+(1,6-8,4p)^2+(-1,4-1,4p)^2+(-3,4+7,6p)^2+(-1,4+18,6p)^2\\
  f(p)=745,2p^2-277,6p+39,2
\end{eqnarray*}



Le minimum de $f$ est atteint pour $p=\frac{277,6}{2\times
  745,2}\simeq 0,186$.



Donc l'équation de la droite des moindres carrés est:
\begin{equation*}
  N=0,186(a-1989,4)+35,6=0,186a-334,943
\end{equation*}


On retrouve bien le résultat du tableur.
\end{document}
